

# Modélisation stochastique — TD3

Toolkit (produit, exponentielle) et mini-projet finance (GBM)

Corrigé

**Cadre.**  $(W_t)$  brownien standard. Rappels :  $(dW_t)^2 = dt$ ,  $dt dW_t = 0$ ,  $(dt)^2 = 0$ , et pour des processus d'Itô continus :  $d(XY) = X dY + Y dX + d[X, Y]$ .

## A. Échauffement : corrélations et intuition

**Exercice 1** (Corrélations : du log-prix au prix). On considère  $X_t = X_0 + \mu t + \sigma W_t$  puis  $S_t = e^{X_t}$ .

**Solution.** (a) On a  $X_t = X_0 + \mu t + \sigma W_t$ , donc

$$\text{Cov}(X_t, W_t) = \text{Cov}(\sigma W_t, W_t) = \sigma \text{Var}(W_t) = \sigma t.$$

Comme  $\text{Var}(X_t) = \sigma^2 t$  et  $\text{Var}(W_t) = t$ ,

$$\text{Corr}(X_t, W_t) = \frac{\text{Cov}(X_t, W_t)}{\sqrt{\text{Var}(X_t) \text{Var}(W_t)}} = \frac{\sigma t}{\sqrt{\sigma^2 t \cdot t}} = \frac{\sigma}{|\sigma|}.$$

En pratique on prend  $\sigma \geq 0$  (volatilité), donc  $\text{Corr}(X_t, W_t) = 1$ . *Commentaire* : ici  $X_t$  est une fonction affine de  $W_t$ , d'où la corrélation dégénérée.

(b) Écrire  $S_t = e^{X_t} = e^{X_0 + \mu t} e^{\sigma W_t}$ . D'abord

$$\mathbb{E}[S_t] = e^{X_0 + \mu t} \mathbb{E}[e^{\sigma W_t}] = e^{X_0 + \mu t} e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t}.$$

Ensuite

$$\mathbb{E}[W_t S_t] = e^{X_0 + \mu t} \mathbb{E}[W_t e^{\sigma W_t}].$$

Comme  $W_t \sim \mathcal{N}(0, t)$ , on a  $\mathbb{E}[e^{\sigma W_t}] = e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t}$  et (dérivation de la MGF)

$$\mathbb{E}[W_t e^{\sigma W_t}] = \frac{d}{d\sigma} \mathbb{E}[e^{\sigma W_t}] = \frac{d}{d\sigma} e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t} = \sigma t e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t}.$$

Donc

$$\mathbb{E}[W_t S_t] = e^{X_0 + \mu t} \sigma t e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t} = \sigma t \mathbb{E}[S_t].$$

Comme  $\mathbb{E}[W_t] = 0$ , on obtient

$$\text{Cov}(S_t, W_t) = \mathbb{E}[W_t S_t] - \mathbb{E}[W_t] \mathbb{E}[S_t] = \sigma t \mathbb{E}[S_t].$$

En particulier, le signe de la corrélation  $\text{Corr}(S_t, W_t)$  est celui de  $\sigma$  (positif si  $\sigma > 0$ ). □

## B. GBM : log, loi, moments

**Exercice 2** (GBM : passage au log (Itô)). GBM :  $dS_t = \mu S_t dt + \sigma S_t dW_t$ ,  $S_0 > 0$ .

**Solution.** (a) Prendre  $f(x) = \ln x$ ,  $f'(x) = 1/x$ ,  $f''(x) = -1/x^2$ . Par Itô :

$$d(\ln S_t) = f'(S_t) dS_t + \frac{1}{2} f''(S_t) (dS_t)^2.$$

Or  $(dS_t)^2 = (\sigma S_t)^2 (dW_t)^2 = \sigma^2 S_t^2 dt$ . Donc

$$d(\ln S_t) = \frac{1}{S_t} (\mu S_t dt + \sigma S_t dW_t) + \frac{1}{2} \left( -\frac{1}{S_t^2} \right) (\sigma^2 S_t^2 dt) = \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) dt + \sigma dW_t.$$

(b) En intégrant :

$$\ln S_t = \ln S_0 + \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) t + \sigma W_t.$$

En exponentiant :

$$S_t = S_0 \exp \left( \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) t + \sigma W_t \right).$$

□

**Exercice 3** (Loi lognormale et moments). Dédurre loi de  $\ln S_t$ , puis  $\mathbb{E}[S_t]$ ,  $\text{Var}(S_t)$  et  $\mathbb{E}[S_t^p]$ .

**Solution.** (a) Comme  $W_t \sim \mathcal{N}(0, t)$ ,

$$\ln S_t = \ln S_0 + \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) t + \sigma W_t \sim \mathcal{N} \left( \ln S_0 + \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) t, \sigma^2 t \right).$$

Donc  $S_t$  est lognormal.

(b) À partir de la forme explicite,

$$\mathbb{E}[S_t] = S_0 e^{(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} \mathbb{E}[e^{\sigma W_t}] = S_0 e^{(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} e^{\frac{1}{2} \sigma^2 t} = S_0 e^{\mu t}.$$

De plus,

$$\mathbb{E}[S_t^2] = S_0^2 e^{2(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} \mathbb{E}[e^{2\sigma W_t}] = S_0^2 e^{2(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} e^{\frac{1}{2} (2\sigma)^2 t} = S_0^2 e^{2\mu t + \sigma^2 t}.$$

Donc

$$\text{Var}(S_t) = \mathbb{E}[S_t^2] - \mathbb{E}[S_t]^2 = S_0^2 e^{2\mu t + \sigma^2 t} - S_0^2 e^{2\mu t} = S_0^2 e^{2\mu t} (e^{\sigma^2 t} - 1).$$

(c) Pour  $p \in \mathbb{R}$ ,

$$S_t^p = S_0^p \exp \left( p \left( \mu - \frac{1}{2} \sigma^2 \right) t + p \sigma W_t \right),$$

donc

$$\mathbb{E}[S_t^p] = S_0^p e^{p(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} \mathbb{E}[e^{p\sigma W_t}] = S_0^p e^{p(\mu - \frac{1}{2} \sigma^2)t} e^{\frac{1}{2} p^2 \sigma^2 t} = S_0^p \exp \left( p\mu t + \frac{1}{2} p(p-1) \sigma^2 t \right).$$

□

## C. Produit, actualisation, martingale

**Exercice 4** (Produit : prix actualisé).  $\tilde{S}_t = e^{-rt} S_t$ .

**Solution.** (a)  $e^{-rt}$  est déterministe :  $d(e^{-rt}) = -re^{-rt} dt$ .

(b) Formule produit :

$$d\tilde{S}_t = d(e^{-rt} S_t) = e^{-rt} dS_t + S_t d(e^{-rt}) + d[e^{-rt}, S]_t.$$

Comme  $e^{-rt}$  est de variation finie (pas de terme en  $dW$ ), sa variation quadratique est nulle et  $d[e^{-rt}, S]_t = 0$ . Donc

$$d\tilde{S}_t = e^{-rt}(\mu S_t dt + \sigma S_t dW_t) - re^{-rt} S_t dt = (\mu - r)\tilde{S}_t dt + \sigma \tilde{S}_t dW_t.$$

(c) Si l'on remplace  $\mu$  par  $r$ , alors  $d\tilde{S}_t = \sigma \tilde{S}_t dW_t$  : le prix actualisé devient une martingale (idée "risque-neutre").  $\square$

**Exercice 5** (Martingale exponentielle et drift correction).  $M_t = \exp(\sigma W_t - \frac{1}{2}\sigma^2 t)$ .

**Solution.** (a) C'est la martingale exponentielle standard :

$$\mathbb{E}[M_t | \mathcal{F}_s] = M_s \quad (s < t),$$

car  $W_t - W_s$  est indépendant de  $\mathcal{F}_s$  et  $\mathbb{E}[e^{\sigma(W_t - W_s)}] = e^{\frac{1}{2}\sigma^2(t-s)}$ .

(b) À partir de la solution explicite du GBM :

$$S_t = S_0 \exp\left((\mu - \frac{1}{2}\sigma^2)t + \sigma W_t\right) = S_0 e^{\mu t} \exp\left(\sigma W_t - \frac{1}{2}\sigma^2 t\right) = S_0 e^{\mu t} M_t.$$

(c) Le terme  $-\frac{1}{2}\sigma^2 t$  est la *correction stochastique* due à la variation quadratique : c'est précisément ce qui rend l'exponentielle une martingale (annulation du terme d'ordre  $dt$ ).  $\square$

## D. Bonus : EDS linéaire additive

**Exercice 6** (EDS linéaire additive : variation des constantes (bonus)).  $dX_t = (aX_t + c) dt + (bX_t + d) dW_t$ .

**Solution.** On choisit un facteur intégrant  $U_t$  solution de

$$dU_t = -aU_t dt - bU_t dW_t, \quad U_0 = 1.$$

(C'est une EDS multiplicative, donc  $U_t = \exp((-a - \frac{1}{2}b^2)t - bW_t)$ .)

Formule produit :

$$d(U_t X_t) = U_t dX_t + X_t dU_t + d[U, X]_t.$$

Ici, la partie en  $dW$  de  $X$  vaut  $(bX_t + d)$  et celle de  $U$  vaut  $(-bU_t)$ , donc  $d[U, X]_t = (-bU_t)(bX_t + d) dt$ . En remplaçant :

$$\begin{aligned} d(UX) &= U((aX + c) dt + (bX + d) dW) + X(-aU dt - bU dW) + (-bU)(bX + d) dt \\ &= Uc dt + Ud dW - bUd dt. \end{aligned}$$

Donc

$$d(U_t X_t) = U_t(c - bd) dt + U_t dW_t.$$

En intégrant :

$$U_t X_t = X_0 + \int_0^t U_s(c - bd) ds + \int_0^t U_s dW_s,$$

et finalement

$$X_t = \frac{1}{U_t} \left( X_0 + \int_0^t U_s(c - bd) ds + \int_0^t U_s dW_s \right).$$

*Remarque* : si  $d = 0$  (pas de bruit additif), on récupère une solution exponentielle simple.  $\square$